„Handyverbot an Schulen: Reden statt whatsappen“ – Meinungsrede
Liebe Mitschülerinnen und Mitschüler,
jeder von uns kennt es. Man möchte nur kurz etwas auf dem Handy nachschauen, auf einmal sind fünf Minuten vorbei. Man wird dabei in eine Parallelwelt gezogen, in der die Zeit anders funktioniert und alles Äußere unwichtig wird. In der Schule ist das genauso ein Problem wie in allen anderen Lebensbereichen. Eine Lösung gibt es dennoch nicht. Schüler, Lehrer und Eltern sind sich uneinig in so gut wie allen Fragen. Währenddessen wird eine komplette Generation Smartphone und Social Media abhängig und die Depressions – und Selbstmordraten schießen in die Höhe. Wäre ein Handyverbot an Schulen das richtige Mittel, um dieser Entwicklung gegenzusteuern?
Der Artikel „Handyverbot an Schulen: Reden statt whatsappen“ von „derstandard.at“ behandelt genau dieses Thema. Eltern stehen geschlossen für ein Handyverbot, da sie vor allem die Aufmerksamkeit der Schüler im Unterricht und den sozialen Kontakt in der Schule als eingeschränkt sehen. Direkt gegenüber stehen die Schüler, die die Verwendung der Mobiltelefone als notwendig sehen, da sie für den Unterricht benötigt werden können. Die Lehrer stehen dabei zwischen den beiden Standpunkten und können die Vor – und Nachteile sehen. Momentan kann die Hausordnung einer Schule durch diese drei Parteien beschlossen werden. In Korneuburg hat es schon den Versuch eines Handyverbots gegeben, der aber gescheitert ist.
Das größte Problem auf der Seite der Bildung ist der Ablenkungsfaktor, den ein Mobiltelefon in den Klassenraum bringt. Durch die ständige Ablenkung durch das Handy folgen die Schüler dem Unterricht nicht richtig und lernen nicht, wie man sich dauerhaft konzentriert. Es konnte bereits sogar wissenschaftlich nachgewiesen werden, dass selbst der Sichtkontakt zum eigenen Telefon die kognitiven Fähigkeiten des Gehirns einschränkt.
In den Pausen wäre das Handyverbot zwar nicht wegen des Unterrichts nötig, aber trotzdem sehr sinnvoll. Vor allem in den jüngeren Schulklassen zerstört das Handy die Kommunikation und Klassengemeinschaft in einer Klasse, weil keiner miteinander redet. Jeder schaut nur auf das Handy und verbringt lieber Zeit auf Social Media oder spielt ein Spiel.
Genau das ist eigentlich auch das Grundproblem, wenn es um unsere Handys geht. Nicht einmal eine Schulstunde schaffen es die meisten Schüler ohne auf das Handy zu schauen. Keine Pause vergeht, in der es nicht passiert. Ob wir uns es eingestehen oder nicht. Unsere Generation ist handysüchtig. Wäre die Schule eine handyfreie Zone, dann würden Schüler lernen Zeit ohne dem Handy zu verbringen und diese trotzdem zu genießen.
Gegenüber diesen Argumenten stehen wir. Die Schüler sind fast zu 100 Prozent gegen ein Handyverbot. Teilweise haben wir auch Recht mit unseren Argumenten. Aber wenn wir uns ehrlich sind, wissen wir schon, dass Schule besser funktionieren könnte, wenn die Handys weg wären, auch wenn es nicht angenehm wäre.
Einer der beliebtesten Gründe, warum das Handy in der Schule so wichtig wäre, ist der Einsatz im Unterricht. In manchen Fächern wird der Einsatz des Mobiltelefons manchmal gebraucht oder auch bei der Terminplanung und Kommunikation mit Lehrern, wie zum Beispiel für Untis oder Outlook.
Außerdem argumentieren viele Experten, dass ein Verbot nicht durchsetzbar wäre. Es wäre ein totes Recht, weil Schüler die Regeln nicht ernst nehmen, und Lehrer nicht durchgreifen würden. Als Beispiel kann man den Versuch des Gymnasiums in Korneuburg sehen.
Andere sehen die Handys in der Schule auch positiv. Die Schüler würden dadurch lernen mit den Geräten umzugehen und könnten nur dadurch aus der Sucht herauswachsen.
Zusammengefasst stehen sich in diesem Thema zwei Generationen gegenüber. Die technischen Argumente, warum ein Handyverbot nicht funktionieren kann, sind, denke ich, jedoch leicht gelöst. Denn natürlich ist es wichtig, dass Kinder schon von klein auf in der Schule den Umgang mit Technik lernen. Dazu brauchen sie aber nicht das eigene Handy. In der Volksschule wäre ein Tablet, natürlich nur mit Schulapps, ein guter Beginn, das dann im Gymnasium durch eine flexible Tastatur erweitert werden könnte. 
Selbst wenn es kein Handyverbot bei uns gibt, apperlliere ich trotzdem an euch. Wenn auch nicht perfekt, bekommen wir in unseren Schulen eines der besten Bildungsangebote der Welt. Wir bekommen eine Chance durch soziale Kontakte Freundschaft und Gemeinschaft aufzubauen. Greift nach dieser Chance und lasst vielleicht das Handy einmal einen Tag in der Schultasche. 
Danke für eure Aufmerksamkeit!